%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Produit scalaire}
\date{27/02/2018}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no6}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Perpendicularité]
\begin{em}
L'objet de l'exercice est de trouver une condition pour que deux droites (définies par une fonction affine) soient perpendiculaires.
\end{em}

Dans un repère orthonormé, on considère deux droites $d_1$ et $d_2$, d'équation respective $y=ax+b$ et $y=mx+p$, où $a$, $b$, $m$, $p$ sont des nombres réels quelconque.
\begin{enumerate}
\item Donner (en fonction de $a$, $b$, $m$, $p$) les coordonnées d'un vecteur directeur $\vecteur{u_1}$ de $d_1$ et d'un vecteur directeur $\vecteur{u_2}$ de $d_2$.
\item Montrer que $\vecteur{u_1}.\vecteur{u_2}=0$ si et seulement si $a\times m=-1$.
\end{enumerate}
On admet la propriété suivante :
\begin{quote}
Deux droites sont perpendiculaires si et seulement si leurs vecteurs directeurs sont orthogonaux).
\end{quote}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item En déduire que les droites $d_1$ et $d_2$ sont perpendiculaires si et seulement si $a\times m=-1$.
\item Application : Soint trois droites $\Delta_1$, $\Delta_2$, $\Delta_3$, d'équations respectives :
\[\Delta_1:y=2x-1 \hspace{1cm} \Delta_2:y=-0,5x+2 \hspace{1cm} \Delta_3: y=\frac{x}{3}-1\]
Parmi ces droites, lesquelles sont perpendiculaires ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Lieu géométrique]

  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(3;1)$ et $B(1;2)$, le cercle $\mathcal{C}$ de diamètre $\left[ AB \right]$, et la droite $\mathcal{D}$, d'équation $y=x$.


  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.1, ultra thick]
      \draw[gray, dotted] (0,0) grid (4,3);
      \draw[->] (0,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,0) -- (0,3);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (1,2) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
      \draw (2, 1.5) circle ({sqrt(5)/2});
      \draw[dashed] (0,0) -- (3,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$. Soit $M\left( x;y \right)$ un de ces points d'intersection.

  \begin{enumerate}
\item Montrer que ni $A$, ni $B$ n'est sur la droite $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
Ainsi, $A$, $B$ et $M$ sont trois points distincts : l'angle $\widehat{AMB}$ est bien défini, et les vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ sont non nuls.
  \begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
    \item \emph{Étude du cercle $\mathcal{C}$.}
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'angle $\widehat{AMB}$ est droit.
        \item En utilisant le produit scalaire $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}$, montrer que :
          \[\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)+\left( y-1 \right)\left( y-2 \right)=0\]
      \end{enumerate}
    \item En utilisant cette équation et celle de la droite $\mathcal{D}$, déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Défi, optionnel] Montrer que :
  \[\sum_{i=1}^3\sum_{j=1}^ij=10\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture]
  Donner un exemple de problème ou conjecture non-résolu en mathématiques, dont vous comprenez (si possible) l'énoncé.
\end{exercice}

\end{document}
